不要白費梁天琦和一眾義士的付出

另外我不會說香港人不值得擁有甚麼, 要說的話, 每個人在出生時, 甚麼也不知道, 沒做好任何事, 也沒甚麼道德上的優越. 他們卻能享受被人照顧, 食物和飲水, 現代文明, 醫學以及制度, 這些都是前人發展的成果, 我們怎會說嬰兒不值得擁有這些?

我們玩手機遊戲時, 我們有發明開發手機需要的一切技術嗎? 有維護要將這些技術保留下來的一切制度嗎? 沒有吧, 這樣說, 看來我們也不值得擁有手機.

人不是生來就值得擁有任何事, 人通常是先擁有, 然後才變得值得, 剛擁有時通常不值得, 而人類追求的是怎樣令自己由不值得, 透過學習和實踐, 以及改變自己, 去到變得值得.

所以, 如果覺得香港人不值得擁有甚麼, 我想核心是怎樣改變自己至值得為止. 而改變自己, 自然是捨棄一些舊的思想, 換一些新的做事方式, 嘗試建立一些新的東西, 諸如此類.

梁天琦 —— 寫在判刑前

在我回港前，曾經讀過一篇關於近年香港移民傾向的報道，該調查反映漸多香港人移居海外，而年輕人當中，壓倒性大多數都考慮移民。與此同時，我也讀到某些權貴的言論，大概是呼籲香港青年如對社會現況不滿及對前景悲觀，大可選擇離開云云。我先後閱畢這兩篇新聞，心中充滿疑惑：在香港這地方，我們正為下一代創造怎樣的環境？

去或留固然是許多人面臨的抉擇。但假使香港人，特別年輕一代，都不再留戀香港，退居其他地方，香港的未來也就從此有了定數。相反，我們只有紮根這遍土地，這裏才有改變的可能，香港也不再是座浮城。

當然，現實總是教人氣餒，我們都有各自的困難要面對。

自從審訊開始，時間便倒帶到兩年前的初一夜晚，時而放慢，時而停頓。我的世界再次與當晚接軌，並就此停滯，也相信會逗留好一陣子。

輾轉在囚四個月，日子不算太難過。我衷心感激每位到庭聽審及寫信給我的朋友。每當我想起我在法庭所見的畫面：正前方的一眾辯護律師，公眾席上每張或熟悉或陌生的臉，每一個點頭、微笑、揮手……都增長了我的勇氣去面對一切。特別是你們的每一封信，都是我與高牆以外僅有的連繫，都使我內心無比溫暖。這種人與人之間的關懷，提醒了我因何從事政治。

生命能夠感染生命。我在準備作供時，嘗試追溯自己由初走到今天的足印，回想到我一路上遇見的人。由始至終，驅使我參與政治的，是對一個民主、自由香港的追尋。在追尋這個理想社會的過程中，我們看見不同的畫面，有着自身的體驗，也作出各自的判斷。不論我們如何做選擇，要令香港變成民主社會，在路上難免跌跌撞撞。來到今日，我不再奢求他人認同，只望他們有基本的理解 —— 理解一個無法彰顯民意的政治制度會累積多少民憤，而一個失敗的政制改革又會掀起多少政治風波。既然我們在香港安身立命，她的安好與否，理應和我們息息相關；一個能夠充分反映社會意見民主政體，更應是我們共同的追求。

此時此刻，談及民主或是政制改革，也許有點陳腔濫調，又有如痴人說夢話。的而且確，在荒謬的現實面前，一切美好的宏願都顯得可笑。我無否定香港民主進程節節敗退的殘酷事實，我只是覺得在最壞的時代，人的責任也就更為重要。放眼當下，我們確實有許多事應做而未做。

但在一個群體中提出某種主張，群體中必然會出現支持和反對的意見，分歧會以不同的方式呈現。同樣道理，即使同以改變社會為己任，社會運動的參與者亦會因為各事的緩急輕重而有所分歧，甚或是分裂。在實現民主之前，也許我們必須先實踐民主，理解各種分歧，珍惜彼此的差異，並以此為凝聚更大力量的契機，只有獨裁才容不下其他的聲音。

從這幾年的風波，我重新學會了很多寫在紙上的道理。我要感謝所有遇上的人，特別是帶我來到世上的父母親。我想，就算窮此一生，都不夠報答父母親的恩情。但如果我能夠汲取今日的教訓，繼續為下一代的未來而奮鬥，相信父母也會為之高興。

2018年6月10日

收嗲啦八婆

人如其名